舒緩「醫生荒」 建立第三間醫學院刻不容緩 課程或應自資化

covid-19令本港公營醫院壓力瀕臨「爆煲」，相關問題再次被炒熱。可惜的是，許多人卻把矛頭指向本港醫護人手嚴重不足，而非正視內地新移民過多的事實。在整場討論中，有人提議引入海外醫生，藉此舒緩人手緊張，我們認為這個方法可取，但這畢竟是短期策略。長遠而言，香港應透過增加培訓醫療人手，以至建立第三家醫學院，達致「自給自足」。

醫管局行政總裁梁栢賢指，醫管局的兩個十年醫院發展計劃，預計可提供約1.4萬張病床，到2036年兩個計劃落實後，保守估計需要多2000名醫生，計及流失率，預料會出現500至600名醫生短缺，需要透過招聘海外醫生或增加本地醫科生名額等方法解決。

香港醫護人手不足，早就不是新聞。引用立法會資料，指出在2008至2017年期間，縱使本港註冊醫生人數增加17%至14,290人，但人口對醫生比例，僅由每千人1.8名輕微上升至1.9名。對比以發達國家為主要成員、人口對醫生比例平均高達每千人3.4名的「經濟合作暨發展組織」（OECD）地區，香港的情況無疑令人汗顏。

再看看主要競爭對手新加坡在相關領域的發展，香港的落後更加明顯。2017年，新加坡第三家醫學院正式開幕（實際上已在2013年開始運作），副總理張志賢在開幕式上聲言，當地三家醫學院除了將會培訓更多醫生，還會改變培訓方式，確保壽命愈來愈長的國人在身心健康的情況下邁入晚年。不難看出，當香港還在「議而不決」的時候，新加坡早已先走一步。

事實上，在人口只得580萬的新加坡，當地醫學院在2017年的入學人數便多達423人；反觀在人口逾740萬的香港，港大和中大兩家醫學院同期卻只提供470個學額。在人口老化成為大趨勢的今天，香港的醫生供應顯然難以應付日益增加的需求。

起左就唔可以感謝多次內地醫護

這並不是說，香港在醫療領域毫無作為。教資會向兩間大學的醫學院建議，由2019學年起，每年增加60個醫學士學額，預料年底前落實；另一方面，兩家醫學院亦加緊覓地擴建，應付學額增加後的土地需求。

倘若上述措施得以落實，相信可以舒緩本港醫生人手不足的問題，情況令人欣喜。然而，香港不應就此止步──在上調學額和兩家醫學院擴建的同時，考慮仿效新加坡，建立第三間醫學院。眾所周知，由於學額相對有限，醫學院「入場券」競爭激烈，致使很多有志行醫的高材生望門興嘆。倘若醫學界願以更開放的心胸迎接競爭，支持香港增建一間醫學院，醫生供應便可大增；而這些額外取錄、本來就很優秀的高材生，亦不見得會拖低整體醫生質素。

在香港建立第三家醫學院的建議，不是今天突然提起的，許多有識之士早有提及，問題只是政府欠缺魄力。倘若當局決心開拓本地醫科生源，培訓更多人才，不單醫療人手不足的問題可獲解決，香港將來甚至有條件向海外輸出醫生。

香港如果有第3間醫學院
到底邊間去開呢？
到底應唔應該有第3間醫學院呢？

or 同外國大學合作開辦醫學院？

之前就肥雞餐炒撚曬啲人
而家又話人手不足，你玩曬啦

諗下點解公營市場完全留唔住人好過

第3間醫學院的medic課程
或者可以postgraduate entry
咁就可以4年就有醫生畢業
同時可以填補香港冇pg medic嘅問題

學下America
收攬bachelor's degree holder
4年pre-med + 4年 med
在公開試外另闢選拔人才之路

如果多左 supply 價格會下降
乜野醫生會 有權有勢人士 一定出黎反對
社會大眾利益唔關佢地事
最緊要有錢

嗰班權貴級醫生不嬲都離地
奶共就最叻

CLS HA/政府不如諗下點樣留人好過
而家新入果班D 19 package 真係欺詐
果頭話幫你供MPF 跟手係gratuity 扣番

有人會講多左supply 即係質素下降
唔係滿分醫生唔睇

非常同意
大學4年gpa 更能反映個學生嘅能力

醫療制度改革，醫生肯放權就搞掂好多野
香港唔會出現嫁啦

why not both？
福利要改善
同時都要增加人手
並非mutually exclusive

不嬲香港得3 間大學

剩番未開嗰間開囉

晨早要起啦，港大同中大霸權搞到烏煙瘴氣

role extension都係良方
同時可以引入nurse practitioner同clinical scientist制度

「新加坡模式」除了引入海外醫生外，亦有一直增加本地培訓醫生的數目。人口約560萬的新加坡，擁有三間醫學院，每年醫科生名額約500人，上月中新加坡政府刪減認可海外醫學院的數目，曾在當地公立醫院監督海外醫生的資深醫生方慶祥相信，此反映本地培訓醫生數量漸趨充足。

他又透露，當地醫科生完成5年醫學訓練後，需在公立醫院接受1年的實習，其後可再接受4至6年的專科培訓；若無意成為專科醫生，在完成實習並取得完全註冊（full registration）之後，便可選擇在公營或私營市場執業。

港府：暨南大學將來港開辦第三間醫學院

而家專科既情況就係9成私家專科醫生服務2成病人
所以香港唔夠醫生係偽命題
你試下出黎醫生執業要抽重稅幫補ha職員待遇
即時ha醫生過多添

Legal field早已有LLB vs Juris Doctor 雙軌
醫學界照理也無不妥
本地有３所法律學院了
重任大業或可交託於公大／科大／poly

777: 將會尋求支央政府協助 派遣醫療專家協助清華大學於香港建立第三間醫學院 同時互認醫學院畢業生資格

有醫生好過無醫生
我情願有個平庸啲嘅醫生都好過無醫生

唔洗咁遠
各種政治考慮下
近近地已經有cuhk（深圳）
想自資有東大 順理成章批埋佢起個永久校舍
學費自資化 批咗個課程 政府就唔使比錢大學
d錢比警察繼續擴張

鯨大醫學院

對柒婆嚟講
要奶梗俾錢支共
仲1蚊都唔會益你班港豬同黃屍

香島大學紅色醫學院

東大不如能大

有機會
cityu X TSU medical school

東大玩開醫療
又有堆醫院同ngo機構
內循環都得
Pt ot rt mls都開齊
下一步好快都會係medic dental

首先執柒左醫管局先
黑箱作業

有醫生唔等於ha有錢請，有心留醫生就改善醫院體系啦

誠仔辛苦你了

3間入面
poly本來最有希望開醫學院
因為本來就有開醫療科 而且有相當多經驗

不過經歷過理大保衛戰之後
有政治考慮

如果係有心改善
一早改左
train 多D 醫生。。我諗都無咩人會做
train 多左 即係競爭大左

IVE
開個 醫學高級文憑

咁佢自然要自己計掂條數先開位
唔通比人屌得少咩

OU宗旨本爲成人進修
postgrad entry好夾

競爭大左?

香港人呢d 人踩人既性格, 我覺得唔會lo. 佢會令到醫生飽和起碼到110%, 做到個價賤哂先會諗其他. 你睇藥劑咪好例子.

屌你老母, 連登人人水人做IT就知乜事.

同深圳市人民醫院合作就會

諗太多

你問過班憤青未
成班屋企人病左無錢睇私家醫生又屌公立隊長
但又話唔肯有其他醫生幫人抬橋

太過自負攬晒啲權同症上身
做到隻狗咁又話人手不足好撚慘

外國好多啲護士同allied health都好大權
有啲仲可以直接診症
外國醫療教育又唔一定係好過香港
係班既得利益者阻住晒

刑事法又好民事法又好
香港啲法律落後於世界幾十年

邊度搵咁多教授？

請外國教授過黎

新加坡以前未夠醫生個陣係送學生去外國
比scholarship佢哋去外國讀
跟住返黎綁返5年

香港都可以每年送100條友去外國
綁5年公立
咁佢地冇得走,多100個學生25歲就月入7萬
又有得即時加位唔洗請教授起醫學院
大家happy

鐵幕國家邊請到人？

醫生又話做得辛苦
引入外國醫生又話來者不善 能力參差
allied health role extension又唔肯放權比人發展
減人工請多d人又唔制
好喇 到要開第3間醫學院又話加咗畢業生都冇用

的確係良方

唔洗擔心啦。開多幾間
人手不足。人工一定唔會跌
教授用埋大陸既就搞掂
之後名正言順用埋大陸醫護

清算醫護。好快就見到

可唔可以開個course專門俾失業pharm轉行
最少幾百人

浸會，有間浸會醫院唔好sin

應該會係支那起

如果有院校搞自資醫生課程，我諗學費一年要起碼$HKD500K

4年都係200萬
最多咪比學生申請grant/loan

大把人去英澳洗百幾兩百萬讀allied health
返到黎先搵3皮
醫生fg都7皮 好快還得起啦

執柒左醫管局先，根本就係到養廢人

千其唔好講依D呀，連登成日都會有D醫科生醫生黎笑你井葡萄架
如果建議收多D人，佢地會話成績低左會教左班差醫生出黎
如果話醫生人工過高，佢地話香港醫生全世界最慘
但事實上根本係香港醫生自己拎黎
香港醫生人工應該數一數二高，美國個班都冇咁痴線
英國仲低，英國醫生平均收入都係講緊7皮幾8皮港紙，香港醫生起薪都7皮啦

話要收多d人成績會差左
佢地又唔話下依家班30到尾40歲既醫生?
佢地個個年代，醫科頂多叫半神科，1A都入到去
咪又係個個年薪百幾萬甚至月球人
講到DSE6科36分同34分真係差好遠咁
仲未計真係有人係7757+555咁入去讀醫，講真實力同4454+555係真係冇咩分別，後者連中大護理都未必入到
唔講咁極端例子，就咁1、2科差1、2分實力差幾遠呀

然後就講到醫生有幾辛苦有幾辛苦，明明係自己搞死自己
台灣醫療夠好啦掛? 佢地10幾間醫科大學，按人口比例計醫科位多過香港多多聲

放心 香港唔起學校train
我地都仲有黨送班大夫落嚟
都會飽和

totally agree

醫藥分家

支持pharmacist

其實而家入到med school做醫生都大把垃圾...

dlnm 之前先抽起 對中大港大醫學院資助
依家話唔夠醫生
精神分裂？

送本地人去外國讀 但又唔俾外國畢業生免試嚟執業 講得通？

push

外國postgraduate 讀幾年？

開到嘅話ranking應該可以拉近同shitty poly個距離

4年

根本就係因為立法會除左個護士全部都係醫生
OT PT以前係HD，而家一早係Degree
Physio平均都Best 6 34.5分，咪只係同醫科差2，3分，讀嘅嘢比以前HD多好多，人工一樣冇加過，仲停留係好多年前HD嘅Level
相反，醫生人工就不斷加

香港就係醫生霸權，醫藥分家竟然冇變過，講到開藥係醫生專業過Pharm
而家好多Allied Health都開埋明愛，東華，公大啦，醫科呢？繼續醫生霸權？

聽下就算啦，過到醫委會班友先算啦

你覺得真係咁簡單咩

巴打你走先 我地幫你睇住

香港真係地產＋醫療
睇住你地班賤民

揾黨領導落來講聲, 醫委會班友講D野唔啱聽咪國安法lo.

啲醫生人工咁高，香港經濟點付擔呀，減人工去返正常水平先啦。

係公立唔夠醫生ja

八大開醫學院咪得
講到未就係150搞到醫療系統collapse
全面bno平權+重開bno申請+恢復香港人申請台灣戶籍+中華民國籍已可解決

遲d政府惡法強制引入內地醫護來港就一鍋熟

又係拿大陸做擋箭牌
當世界冇大陸
香港醫療問題依然存在

又係150連登仔無第招

海外最後咪即係大陸

咁而家海外回流嘅物理/職業治療師又係咪大陸人

我係醫生會唔會留係香港呀？
付出完比人話黒醫黒護
挨夜食杯麵然後多謝都冇句仲要凍薪
根本唔係唔夠人，而留唔住D人

中大港大都有pg medic啦

搞PG med school仲實際啦...

毅行醫路透明度太低
同埋佢理論上唔算pg
佢係non jupas入ug program

pg med school都可以同外國大學合作
當然合作只係另外一個option
兩者並無衝突

透明度低咩
可能太competitive所以好多candidate覺得混吉？過往收postgrad好多都係ivy league Oxbridge first hon甚至phd, 外國二線大學 e.g. UC system, london 4U都算基本, 如果本地畢業要gpa好高好高
開第三間med school pg program likely唔會因此降低門欖
場大龍鳳只會好似增加更多不必要資源
本身醫療界已經俾垃圾政府cut好多budget la...

而家兩大係ug但係可以advanced standing
都係fast track
攞牌而言無人會介意係MD(pg)定係MBBS(ug)

cc tai 全面進場

透明度好高
實際每一年gpa threshold 幾多都唔知
dse 你知道36分就可以入
non jupas 有人3大first hon+相關mphil都入唔到

收得多叻人唔代表透明度高
定係你覺得透明度低等於入到嘅人廢？
我幾時講過pg/ug 會好d/差d？

我純粹睇個班人同支那庸醫平起平坐就好開心

將啲畀popo買玩具嘅錢、維隱嘅錢同大白象工程嘅錢放係醫療度有冇錢請呢？

恆商大學醫學院
反正HA 高層都係當公營醫療生意咁做

照依家港共既做事方式，第三間應該會係深圳中大